\documentclass[twocolumn]{article}

\usepackage{amsmath,amsfonts,amsthm}
\newtheorem{theorem}{Theorem}
\usepackage{url}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{tikz}
\tikzstyle{etat}=[circle,draw]%

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[margin=0.9cm]{geometry}

\newcommand\Proba[1]{\mathbb{P}(#1)}
\newcommand\esp[1]{\mathbb{E}(#1)}
\newcommand\var[1]{\mathrm{var}(#1)}
\newcommand\calX{\mathcal{X}}
\newcommand\R{\mathbb{R}}

\title{TD de révision -- Licence L3 Informatique\\
  UEX Informatique et aléatoire}
\author{Nicolas Gast}

\begin{document}
\twocolumn[
\begin{center}
  \Large TD révision -- Licence L3 Informatique\\
  UEX Informatique et aléatoire\\
  \url{nicolas.gast@inria.fr}
\end{center}]

\thispagestyle{empty}


\section{Optimisation}

On se donne le graphe suivant. Les noeuds ronds sont des noeuds sur
lequels vous pouvez prendre une décision. Les noeuds carrés
correspondent à des transitions aléatoires. Par exemple:
\begin{itemize}
\item En $D$ vous pouvez prendre la décision ``G'' ou ``H''. 
\item Si vous êtes en ``H'':
  \begin{itemize}
  \item avec probabilité $1/2$ vous subissez un coût de $8$ et vous
    allez en $K$.
  \item avec probabilité $1/2$ vous subissez un coût de $2$ et vous
    allez en $L$. 
  \end{itemize}
\item Si vous êtes en $G$, vous subissez un coût de $6$ et vous allez
  en $K$ (avec probabilité $1$, donc tout le temps). 
\end{itemize}

\includegraphics[width=\linewidth]{fig_stochasticShortestPath}

\begin{enumerate}
\item Calculer une politique optimale qui minimise le coût moyen pour
  aller de $A$ à $P$. 
\item Calculer une politique optimale qui maximise le coût moyen pour
  aller de $A$ à $P$. 
\end{enumerate}

\section{Mesure stationnaire}

  Parmi les deux chaînes de Markov suivantes:
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \begin{tikzpicture}
        \node[etat] at (0,0) (0) {0}; \node[etat] at (2,1) (1) {1};
        \node[etat] at (2,-1)(2) {2}; 
        \draw (0) edge[->,bend left] node[above] {1} (1);
        \draw (1) edge[->,bend left] node[above] {0.8} (0);
        \draw (2) edge[->] node[fill=white,inner sep=1pt] {0.5} (1);
        \draw (2) edge[->] node[below] {0.5} (0);
        \draw (1) edge[->,loop above] node[above] {.2} (1);
      \end{tikzpicture}
      &
        \begin{tikzpicture}
          \node[etat] at (0,0) (0) {0}; \node[etat] at (2,0) (1) {1};
          \draw (0) edge[->,bend left] node[above] {0.8} (1);
          \draw (1) edge[->,bend left] node[below] {1} (0);
          \draw (0) edge[->,loop above] node[above] {.2} (0);
          % \draw (0) edge[loop above] node[above] {.5} (0);
        \end{tikzpicture}
      \\ (a) & (b) 
    \end{tabular}
  \end{center}
  \begin{enumerate}
  \item Laquelle est irréductible et apériodique? 
  \item Calculer sa mesure stationnaire.
  \end{enumerate}


\section{Détection de motifs (examen 2015)}

On analyse une séquence de bits \texttt{S} en ligne pour détecter
d'éventuels motifs suspects \texttt{P}.  Pour ce motif, un automate
des préfixes est construit et une détection à lieu à l'instant $n$ si
le motif \texttt{P} termine au n-ième bit.  Dans l'exemple suivant,
avec le motif \texttt{P}=\texttt{[1011]} l'automate émet un signal aux
dates $9$ et $12$.
\[
\begin{array}{l|cccccccccccccccc}
Time & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7 & 8 & 9 & 10 & 11 & 12 & 13 & 14 & 15 \\
\hline
Bit     & 0 & 0 &0 & 0 & 1& 0& 1& 0& 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1
\end{array}
\]
\begin{enumerate}
\item Montrer rapidement que l'automate suivant détecte le
  motif \texttt{[1011]}. (c'est l'automate des préfixes)
  
  \begin{center}
    \includegraphics[width=\linewidth]{automate-1011}
  \end{center}
  
  Supposons maintenant que la séquence \texttt{S} de bits est
  aléatoire et générée de manière indépendante et uniforme sur
  $\{0,1\}$.

\item Pour une séquence uniforme \texttt{S} calculer le temps moyen
  d'apparition du premier motif \texttt{[1011]}.

\item Est-ce que le temps d'apparition du premier motif et la
  fréquence du motif dépendent du motif ? Donner un contre-exemple si
  ce n'est pas le cas.


\item On cherche maintenant à savoir lequel des motifs
  $P_1=[0,1,0,1,0,1,0,1,0,1]$ ou $P_2=[0,0,0,1,0,0,0,0,1,1]$ apparaît
  le premier en moyenne.  Un calcul montre qu'en moyenne, le motif
  $P_1$ apparaît après 1364 coups. Pour $P_2$, nous avons programmé un
  simulateur qui tire des séquences indépendantes et calcule le temps
  d'apparition du motif $P_2$ pour chaque séquence. On note $X_{i}$ le
  temps d'apparition du motif $P_2$ dans la $i$ème séquence.
  
  \begin{enumerate}
  \item le simulateur effectue $n$ expériences et nous retourne deux
    valeurs $x$ et $y$: $x=\frac{1}{n}\sum_{i=1}^{n}X_i$ et
    $y = \frac{1}{n}\sqrt{\sum_{i=1}^{n}(X_i-x)^2}$. Que représentent
    les valeurs $x$ et $y$?
  
  \item Le simulateur effectue $100$ expériences et imprimes les
    valeurs $x=1197.22$ et $y=127.21$.  Donner un intervalle de
    confiance à 95\% sur la moyenne des $X_i$.  Peut-on conclure
    lequel de $P_1$ ou $P_2$ apparaît le plus tôt?

  \item On refait la même expérience avec le motif
    $P_3=[0,0,0,0,0,0,0,0,0,0]$. Le simulateur effectue $100$
    expérience et imprime $x=1860.13$ et $y=148.96$. Que peut-on en
    conclure?
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\paragraph{Autres conseils de révision} Exercice 4\& 5 de l'examen
2018. Exercice 2 2016. Page 2 de l'examen 2017.


\end{document}
